\section{Beispiele schwieriger Aufgaben}
\label{sec:beisp-schw-aufg}
	\subsection{Reihen und Konvergenzradien}
	\label{sec:reih-und-konv}
		\subsubsection{Konvergenzradius mit rekursiver Folge}
		\label{sec:konv-mit-rekurs}
			\textbf{Aufgabe:}\\
			Sei $a_0 = 1, ~ a_1 = 1$ und $a_{n+1}=2\left(a_n+a_{n-1}\right), ~
			n\in \natural.$ Berrechne den Konvergenzradius der Potenzreihe
			$\sum_{n=0}^\infty a_n x^n$.\\
			
			\textbf{Lösung:}\\
			Wegen $\frac{a_{n+1}}{a_n} = 2 + 2\frac{a_{n-1}}{a_n}$ gilt:
			\cenv{$\rho = \lim_{n \to \infty} \frac{a_{n+1}}{a_n}=
				\lim_{n \to \infty}\left(\frac{a_{n+1}}{a_n}\right)^{-1}=
			\frac{1}{2 + 2\frac{a_{n-1}}{a_n}} = \frac{1}{2+2\rho}$.}
			
			Es folgt:
			\cenv{$2\rho^2 + 2\rho -1 = 0 \qquad \to \rho = \frac{\sqrt{3}-1}{2}$.}
	
		\subsubsection{Fehlerabschätzung bei Taylorentwicklung}
		\label{sec:fehl-bei-tayl}
			\textbf{Aufgabe:}\\
			Beweisen Sie, dass, wenn man $\sqrt{e}$ mit einem Taylorpolynom
			dritten Grades um die Entwicklungsstelle $x_0 = 0$ approximiert, der
			dabei entstehende Fehler kleiner als $4^{-3}$ ist.\\
			
			\textbf{Lösung:}\\
			Wir setzen $f(x) = e^x$. Das dritte Taylorpolynom von $e^x$ an der
			Entwicklungsstelle $x_0 = 0$ ist
			\cenv{$T^3_0 f(x) = 1 + x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!}$}
			mit einem Restglied
			\cenv{$R_3\left (f,0\right )\left (x\right )=\frac{f^{(4)}\left (\xi\right )}{4!}x^4, \quad \xi\in \left (0,x\right ).$}
			Sei jetzt $x=\frac{1}{2}$. Weil $f^{(4)}\left (\xi\right ) = e^\xi$, folgt
			\cenv{$R_3\left (f,0\right )\left (\frac{1}{2}\right ) = \frac{e^\xi}{4!}2^{-4}, \quad \xi \in
			\left (0, \frac{1}{2}\right ).$}
			Wir benutzen nun die Abschätzung
			\cenv{$e^\xi < e^{\frac{1}{2}} < 2.$}
			Der Fehler ist deshalb beschränkt durch
			\cenv{$R_3\left (f,0\right )\left (\frac{1}{2}\right ) < \frac{2}{4!}2^{-4} = \frac{1}{2^3
			\cdot 4!} < 4^{-3}.$}
	
		\subsubsection{Produkt}
		\label{sec:produkt}
			\textbf{Aufgabe:}\\
			Existiert der Grenzwert
			\cenv{$\lim_{n\to\infty} \prod_{k=1}^n \left ( 1 + \frac{1}{k^2} \right ) ?$}
			
			\textbf{Antwort:}\\
			Wir haben 
			\cenv{$\lim_{n\to\infty} \prod_{k=1}^n \left ( 1 +
					\frac{1}{k^2} \right ) = e^{\sum_{k=1}^n \log \left (1 +
			\frac{1}{k^2} \right ) } , $}
			was wegen $\log \brackets{ 1 + \frac{1}{k^2}} \leq \frac{1}{k^2}$
			nach dem Majorantenkriterium für Reihen im Limes $n \to \infty$ konvergiert.
	
	
	\subsection{Integralrechnung}
	\label{sec:integralrechnung}
		\subsubsection{Integral mit verschwindenden Grenzen}
		\label{sec:integr-mit-verschw}
			\textbf{Aufgabe:}\\
			Sei $f:\real\to\real$ eine stetige Funktion.
			Berechnen Sie den Grenzwert
			\cenv{$\lim_{\epsilon\downarrow 0} \int_\epsilon^{2\epsilon}\frac{f(x)}{x}\dx.$}
			
			\textbf{Lösung:}\\
			Mit Hilfe des Mittelwertsatztes der Integralrechnung finden wir für
			jedes $\epsilon>0$ ein $\xi_\epsilon \in
			\interval{\epsilon}{2\epsilon}$, so dass
			\cenv{$\lim_{x\downarrow
					0}\int_{\epsilon}^{2\epsilon}\frac{f(x)}{x}\dx = \lim_{x\downarrow
				0} f(\xi_\epsilon)\int_{\epsilon}^{2\epsilon}\frac{1}{x}\dx =
			f(0)\log 2.$}
	
	
	\subsection{Beweise}
	\label{sec:beweise}
		\subsubsection{Fixpunkt zeigen}
		\label{sec:fixpunkt-zeigen}
			\textbf{Aufgabe:} \\
			Sei $f:\interval{a}{b} \to
			\interval{a}{b}$, $0\leq a < b < \infty$. Beiweise, dass $f$ einen
			Fixpunkt $\xi\in\interval{a}{b}$ besitzt, so dass $f(\xi) = \xi$
			ist.\\
			
			\textbf{Lösung:}\\
			Definiere $g(x) := f(x) - x$. Diese Funktion ist als Zusammensetzung
			stetiger Funktionen wieder stetig (da $f$ stetig ist).\\
			Ausserdem gilt
			\cenv{$g(a) = f(a) - a \geq a - a = 0 \textnormal{ und } g(b) = f(b)-b \leq b -b = 0.$}
		
			Nach dem Zwischenwertsatz existiert also ein $\xi \in
			\interval{a}{b}$, so dass $g(\xi) = 0$ ist. Damit haben wir einen
			Fixpunkt von $f$ gefunden $\Box$.
	
		\subsubsection{Gamma-Funktion}
		\label{sec:gamma-funktion-1}
			\textbf{Aufgabe:}\\
			Beweise für $a,~b > 0$ die Identität
			\cenv{$\int_0^1 (1-x)^{a-1}x^{b-1}\dx = \frac{\Gamma (a) \Gamma
			(b)}{\Gamma(a+b)}$}. \\
			
			\textbf{Lösung:}\\
			Mit dem Satz von Fubini und der Substitution $u:=s+t$ und $uv = s$
			gilt:
			\cenv{$\Gamma(a)\Gamma(b) = \int_0^\infty \int_0^\infty
				s^{a-1}t^{b-1}e^{-s-t} \diff s \diff t = \int_0^\infty \int_0^1
				v^{a-1}(1-v)^{b-1}u^{a+b-1}e^{-u}\diff v \diff u = \Gamma(a+b)
			\int_0^1 v^{a-1}(1-v)^{b-1}\diff v\quad \Box$}
	
		\subsubsection{Minimaler Abstand zwischen kompakter und abgeschlossener Menge}
		\label{sec:minim-abst-zwisch}
			\textbf{Aufgabe:}\\
			Sei $K\subset \real^n$ kompakt und $A \subset \real^n$ abgeschlossen.
			Es bezeichne $\norm{\cdot}$ die euklidische Norm in
			$\real^n$. Zeigen Sie, dass ein $k_0 \in K$ und ein $a_0\in A$
			exisitert, so dass
			\cenv{$\norm{k_0 - a_0}  = \inf_{k\in K,~ a\in A} \norm{k - a}$}
	
			\textbf{Lösung:}\\
			\begin{cenumerate}
			\item Falls $K\cap A \neq \emptyset$, wähle $k_0 = a_0$.\\
				$  \to    \norm{k_0 - a_0} = 0 = \inf_{k\in K} \norm{k - a} $
			\item $K$ ist kompakt, d.h. jede Folge hat eine Teilfolge, die gegen
				ein Element in $K$ konvergiert. Konstruiere für ein festes $a_l\in A$
				eine Folge $(k_{l_i})_{l,i \in \natural}$, so, dass
				\cenv{$\norm{ (k_{l_i})_{l,i \in \natural} - a_l} \to \inf_{k\in K} \norm{k_0 - a_l}$}
				für $i \to \infty$.
			
			\item $A$ ist abgeschlossen (aber nicht notwendigerweise beschränkt).
				Wähle eine kompakte Teilmenge $\tilde{A} \subset A$. Es exisitert
				also eine Folge $(a_l)_{l \in \natural} \in \tilde{A}$, die eine
				Teilfolge $(a_{l_i})_{l,i \in \natural}$ bestitzt, welche gegen ein
				$a_0$ konvergiert.\\
				Es gilt nun per Dreiecksungleichung:
				\cenv{$\norm{k_0 - a_{l_i}} \leq \underbrace{\norm{k_0
					- k_{l_i}}}_{\to 0} +
					\underbrace{\norm{k_{l_i}-a_{l_i}}}_{\to \inf_{k\in K, a\in A}
				\norm{k-a}}$}
				Daraus folgt: $\norm{k_0 - a_{l_i}} \to \inf_{k\in K, a\in A}\norm{k-a}$.
			
			
			\item Nun bleibt zu zeigen, dass $a_{l_i} \to a_0$
				konvergiert.\\
				Wir nehmen eine neue Menge $A'\subset A$ die nur die abgeschlossene Umgebung
				von $a_{l_i}$ enthält. Sie ist also abgeschlossen und beschränkt und
				somit kompakt. Es existiert also eine konvergente Teilfolge
				$(a_{l_{i_n}})_{l,i,n \in \natural}$, die gegen $a_0$ konvergiert.
				\cenv{$\norm{k_0 - a_0} \leq \underbrace{\norm{k_0 -
					a_{l_i}}}_{\to \inf \norm{k-a}} +
				\underbrace{\norm{a_{l_i} - a_0}}_{\to 0}$}
				Da die Norm  nie kleiner als das Infimum sein kann, muss Gleichheit
				herrschen:
				\eqbox{\norm{k_0 - a_0} = \inf_{k\in K, a \in A} \norm{k-a} \qquad \Box}
			\end{cenumerate}
	
\columnbreak	
		\subsubsection{Minimaler Abstand zu Untermannigfaltigkeit}
		\label{sec:minimaler-abstand-zu}
			\textbf{Aufgabe:}\\
			Sei $M \in \real^n$ eine Untermannigfaltigkeit und
			$q\in\real^n$ ein fester Punkt. Zeige, dass es einen Punkt
			$p_0\in M$ gibt, so dass
			\cenv{$\norm{q -p_0} \leq \norm{q-p} \quad \forall p\in M.$}
			
			\textbf{Lösung:}\\
			Sei $p_n \in M$ eine Folge mit $\lim_{n \to \infty} \norm{
			q-p_n} = \inf_{p \in M} \norm{q -p}$. Dann ist
			$(p_n)$ beschränkt und besitzt daher eine konvergente Teilfolge
			$(p_{n_i})_{i \in \natural}$. Sei $p_0 := \lim_{i \to \infty}
			p_{n_i}\in M$ (da $M$ abgeschlossen ist). Dann gilt
			\cenv{$\norm{q -p_0} = \lim_{i \to \infty} \norm{q -p_{n_i}} = \inf_{p\in M} \norm{q-p} \qquad \Box$}
	
	